《學術討論》人民多暴率 通勝淺析一

《學術討論》人民多暴率 通勝淺析一
2020/1/9

仲有唔夠一個月就立春（2月3日）進入庚子年，很多人都會買本《通勝》睇下。一般都會用來擇日子開年開工等，順便睇下春牛圖，近年就更加會留意下《地母經》，因為有時真係幾準。其實《通勝》內裡還有不少可以參考資料，趁有空分別介紹一下，集思廣益。

庚子年最矚目當然是《地母經》一開始便說「人民多暴卒……鼠耗出頭年」
近日市民都擔心武漢肺炎傳來香港示肆虐急搶口罩，情況都唔係唔擔心。

其實近年都幾應數：

一． 疫症：

2018年狗年（戊戌）：長生生物科技 瘋狗症疫苗生產做假，可能引起冇效，多少人中招不知。

2019年豬年（己亥）：豬瘟大爆發

2020年鼠年（庚子）：去年已開始有傳北京鼠疫發生，如果控制唔好，可以好大鑊。

睇返今年《地母經》，真係唔多好，一開始凡係「人民多暴卒」：
庚子年：
「人民多暴卒，春夏雖淹留， 秋冬多饑渴，高田猶得半，晚稻無可割，秦淮足流蕩，吳楚多劫奪，桑葉頭後賤，蠶娘情不悅，見蠶不見絲，徒勞用心切，鼠耗出頭年，高低多偏頗，更看三冬裡，山頭起暮煙。」

鼠疫：
北京古代屬於燕地，今年冇特別提，但係就有講鼠耗出頭年，除了子年是鼠年外，也可代表暗示鼠患（古代大多係老鼠大量繁殖影響農作物收成）。

武漢肺炎：
「秦淮足流蕩，吳楚多劫奪」：武漢屬湖北，古時屬楚國範圍，多劫奪……。

二． 社會情況：

2019年去年係「人民多橫起，秋冬草木枯……葉落天蟲多（蟲禍，草地貪夜蛾肆18內地省市區 ），蠶娘面無喜，稼穡不值錢，倉廩囤糧米」

2003年 癸未（沙士那年）：
「高下盡堪憐，一井百家共，春夏少甘泉……天蟲倍常歲，討葉怨蒼天」

2020庚子年係「人民多暴卒，春夏雖淹留， 秋冬多饑渴，高田猶得半，晚稻無可割」
全文作參考：
庚子年：
人民多暴卒，春夏雖淹留， 秋冬多饑渴，高田猶得半，晚稻無可割，秦淮足流蕩，吳楚多劫奪，桑葉頭後賤，蠶娘情不悅，見蠶不見絲，徒勞用心切，鼠耗出頭年，高低多偏頗，更看三冬裡，山頭起暮煙。

支持

推